\pdfobjcompresslevel 0
\documentclass[a4paper,12pt,french,openleft]{amsbook}
\makeindex


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

%\usepackage[square]{natbib} bibliographie
%\usepackage{tocbibind}
% Marges possibles pour format A4 (PDF / papier)
\usepackage[bindingoffset=0pt,width=14cm,height=22cm,marginratio=1:1,vmarginratio=1:1]{geometry}

\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{StandardLists=true}%c'est pour avoir les item des labels normaux
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsthm,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[format=hang]{subcaption}%pour pouvoir mettre deux figures côte à côte
\usepackage{comment}%pour pouvoir faire des commentaires
\usepackage{xcolor}%pour pouvoir changer la couleur du text
\usepackage[backref=page,]{hyperref}%pour pouvoir faire des url
\usepackage{url}
\usepackage[procnames]{listings}%pour pouvoir afficher du code en python
\usepackage{todonotes}%mettre des anotations
\usepackage{tabularx}%mettre des anotations
\usepackage{bookmark}%indentation conclusion

\usepackage{blkarray}%matrice avec des labels

\usepackage{enumitem}%pour label enumerate

\usepackage{array}
\usepackage{relsize}%augmenter la taille des signes mathématiques


\setcounter{secnumdepth}{4}%permet d'énumérer les subsubsection

\pagestyle{plain}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}[section]
\renewcommand{\thetheoreme}{\thechapter.\thesection.\arabic{theoreme}}
\newtheorem{corollaire}[theoreme]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[theoreme]{Lemme}
\newtheorem{proposition}[theoreme]{Proposition}
\newtheorem{observation}[theoreme]{Observation}
\newtheorem{conjecture}[theoreme]{Conjecture}
\newtheorem{propriete}[theoreme]{Propriété}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exemple}[theoreme]{Exemple}
\newtheorem{definition}[theoreme]{Définition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}[theoreme]{Remarque}

% Permet d'épeler une formule mathématique dans un titre de chapitre/section,
% afin de ne pas rompre les hyperliens dans le PDF final.
\newcommand{\mname}{\texorpdfstring}
% ex: \chapter{Propriétés du système de réécriture \mname{$\to_\beta$}{b-red}}

% Utiliser ces commandes au lieu de chapter* ou section* pour des chapitres
% non-numérotés figurant dans la table des matières (par ex. intro/conclu).
\newcommand{\uchapter}[1]{
    \chapter*{#1}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}
    \markboth{#1}{}
}

\newcommand{\usection}[1]{
    \section*{#1}
    \addcontentsline{toc}{section}{#1}
    \markright{#1}
}

\usepackage{lipsum} % just for extra text
\makeatletter
\renewcommand\section{%
  \@startsection{section}{1}
    \z@
    {1cm}
    {1cm}
    {\Large\bfseries\centering}%
}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand\subsection{%
  \@startsection{subsection}{1}
    \z@
    {0.5cm}
    {0.5cm}
    {\large\bfseries}%
}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand\subsubsection{%
  \@startsection{subsubsection}{1}
    \z@
    {.5cm}
    {-.3cm}
    {\bfseries}%
}
\makeatother

\makeatletter
\def\thickhrulefill{\leavevmode \leaders \hrule height 1ex \hfill \kern \z@}
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedleft \reset@font
            \scshape \@chapapp{} \thechapter
        \par\nobreak
        \interlinepenalty\@M
    \Huge \bfseries #1\par\nobreak
    %\vspace*{1\p@}%
    \hrulefill
    \par\nobreak
    \vskip 100\p@
  }}
\def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedleft \reset@font
            \scshape \vphantom{\@chapapp{} \thechapter}
        \par\nobreak
        \interlinepenalty\@M
    \Huge \bfseries #1\par\nobreak
    %\vspace*{1\p@}%
    \hrulefill
    \par\nobreak
    \vskip 100\p@
  }}


%couleurs liens
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}
%\hypersetup{
%    hidelinks
%}

%%%%%% Indentation table of content %%%%%%%%%%
%\@tocline{<level>}{<space above>}{<indent from left margin>}{<hang indent>}{<font attributes>}
\makeatletter
\def\l@subsection{\@tocline{3}{0pt}{2.5pc}{5pc}{}}
\def\l@subsubsection{\@tocline{4}{0pt}{3.5pc}{5pc}{}}
\def\l@paragraph{\@tocline{5}{0pt}{3.5pc}{5pc}{}}
\makeatother

%%%%%% Nom partie %%%%%%%%%
\renewcommand{\frenchpartname}{Partie}

%%%%%% Supprimer certaine partie du toc %%%%%%
\newcommand{\stoptocwriting}{%
  \addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{-5}}}
\newcommand{\resumetocwriting}{%
  \addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{\arabic{tocdepth}}}}

%%%%%% Commandes ayant des couleurs
\input{commandes_couleurs.tex}

%%%%% Bloc croissants
\newcommand{\run}{\textit{run }}
\newcommand{\runs}{\textit{run }}
% -----> Ne pas oublier de changer dans l'index

%%%% Mots anglais
\newcommand{\ansatz}{\textit{ansatz}}
\newcommand{\survey}{\textit{survey}}
%vue d'ensemble ?

%%%%% Choisir l'ordre des plublications ayant le même auteur et la même date
\newcommand{\ordre}[1]{}

%%%%% Test mise en page
\raggedbottom
\allowdisplaybreaks
\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength{\footskip}{30pt}
%%%%%%%%%%%%%  NOTATIONS %%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xargs}

\newcommand{\N}{{\mathbb N}}
\newcommand{\ZZ}{{\mathbb Z}}
\newcommand{\Q}{{\mathbb Q}}
\newcommand{\R}{{\mathbb R}}
\newcommand{\K}{{\mathbb K}}
\newcommand{\prob}{{\mathbb P}}
\newcommand{\E}{{\mathbb E}}
\renewcommand{\P}{\mathfrak{S}} % Symmetric group
\newcommand{\p}{\sigma}
\newcommand{\inv}{\operatorname{inv}}%inversions
\newcommand{\imaj}{\operatorname{imaj}}%indice majeur inverse
\newcommand{\arbre}{{A}}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\un}{\mathbbm{1}}
\renewcommand{\d}{{\operatorname d}} %size

%%%%% Introduction
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\FGC}{\mathfrak{C}}
\newcommand{\CP}{\mathcal{CP}}
\newcommand{\FGCP}{\mathfrak{CP}}
\newcommand{\taille}{{t}}

\newcommand{\pp}{{PP}}

%%%%% Généralité

%Fonction génératrice
\newcommand{\regle}[1]{{\mathcal #1}}
\newcommand{\pere}[1]{{\operatorname p\grave{e}re}}

\newcommand{\CS}{{\mathcal S}}
\newcommand{\FGS}{{\mathfrak S}}
\newcommand{\SP}{{\mathcal SP}}
\newcommand{\FGSP}{{\mathcal{S}\mathfrak{P}}}

%Statistiques permutations
\newcommand{\ex}{{\operatorname{ex}}}
\newcommand{\Mgds}{{\operatorname{Mgds}}}
\newcommand{\Mdgs}{{\operatorname{Mdgs}}}
\newcommand{\mgds}{{\operatorname{mgds}}}
\newcommand{\mdgs}{{\operatorname{mdgs}}}
\newcommand{\Mgd}{{\operatorname{Mgd}}}
\newcommand{\Mdg}{{\operatorname{Mdg}}}
\newcommand{\mgd}{{\operatorname{mgd}}}
\newcommand{\mdg}{{\operatorname{mdg}}}
\newcommand{\MGD}{{\operatorname{MGD}}}
\newcommand{\MDG}{{\operatorname{MDG}}}
\newcommand{\mGD}{{\operatorname{mGD}}}
\newcommand{\mDG}{{\operatorname{mDG}}}
\newcommand{\cro}{{\operatorname{cr}}}
\newcommand{\mon}{{\operatorname{mon}}}
\newcommand{\AVA}{{\operatorname{AVA}}}

%chemin de Dyck
\newcommand{\cd}{{C\!D}}

%arbre binaires décroissants
\newcommand{\ABDFG}{f}%fonction génératrice arbre binaire décroissants
\newcommand{\ABFG}{{\mathfrak B}}%fonction génératrice arbre binaire
\newcommand{\AB}{\mathcal{AB}}%ensemble des arbres binaires
\newcommand{\ab}{{AB}}%arbre binaire

\newcommand{\ABD}{\mathcal{ABD}}
\newcommand{\FGABD}{{\mathfrak{ABD}}}%fonction génératrice arbre binaire

%PP
\newcommand{\aire}{{\operatorname{aire}}}
\newcommand{\hauteur}{{\operatorname{hauteur}}}
\newcommand{\largeur}{{\operatorname{largeur}}}

%%%%% Chapitre 1
\newcommand{\Z}{{Z}}

\renewcommand{\no}{{\bullet}}
\newcommand{\gr}{{\color{\gray}\bullet}}
\newcommand{\bl}{{\circ}}

\newcommand{\aoverb}[2]{
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{.4}
        \begin{array}{l}
            \scriptstyle{#1}\\
            \bar{\scriptstyle{#2}}
        \end{array}
    }
}
\newcommand{\blgr}{
    {
        \hspace{-.1cm}
        \renewcommand{\arraystretch}{.4}
        \begin{array}{c}
            \bl\\
            \text{\tiny ou}\\
            \gr
        \end{array}
        \hspace{-.1cm}
    }
}
\newcommand{\nobl}{
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{.4}
        \begin{array}{c}
            \no\\
            \bl
        \end{array}
    }
}
\newcommand{\nogr}{
    {
        \hspace{-.1cm}
        \renewcommand{\arraystretch}{.4}
        \begin{array}{c}
            \no\\

            \text{\tiny ou}
            \\\gr
        \end{array}
        \hspace{-.1cm}
    }
}
\newcommand{\nogrbl}{
    {
        \hspace{-.2cm}
        \renewcommand{\arraystretch}{.4}
        \begin{array}{c}
            \nobl\\
            \text{\tiny ou}\\
            \gr
        \end{array}
        \hspace{-.2cm}
    }
}

\newcommand{\IX}{{I_{\mathcal X}}}
\newcommand{\IY}{{I_{\mathcal Y}}}

\newcommand{\nbn}{{\{\no,\bl\}^n}}
\newcommand{\ngbn}{\{\no,\gr,\bl\}^n}
\newcommandx{\ngbnr}[1][1=n]{\{\no,\gr,\bl\}_r^{#1+r}}
\newcommandx{\ngbnrbinom}[2][1=n,2=I,usedefault]{\{\no,\gr,\bl\}_{#2}^{#1+r}}
\newcommand{\ngb}{\{\no,\gr,\bl\}^*}
\newcommand{\Qabcdquz}{{\Q(\alpha,\beta,\gamma,\delta,q,u,z)}}
\newcommand{\Qabcdquzpol}{{\Q[\alpha,\beta,\gamma,\delta,q,u,z]}}
\newcommand{\Qabcdqu}{{\Q(\alpha,\beta,\gamma,\delta,q,u)}}
\newcommand{\Qabcdqupol}{{\Q[\alpha,\beta,\gamma,\delta,q,u]}}
\newcommand{\Qabcdq}{{\Q(\alpha,\beta,\gamma,\delta,q)}}

\newcommand{\pte}{{p}}
\newcommand{\type}{\operatorname{type}}

\newcommand{\TE}{\mathcal T\!E}%Tableaux escalier 
\newcommand{\te}{T\!E}%Tableaux escalier 
\newcommand{\Bab}{{B_{\alpha\beta}}}%Tableaux escalier 
\newcommand{\Bad}{{B_{\alpha\delta}}}%Tableaux escalier 
\newcommand{\TEBab}{{\mathcal TE^{\Bab}}}%Tableaux escalier type B a<->b
\newcommand{\TEBad}{{\mathcal TE^{\Bad}}}%Tableaux escalier type B a<->d
\newcommand{\TEB}{{\mathcal TE^{B}}}%Tableaux escalier type B a<->d

\newcommand{\pteab}{{p_{\alpha\beta}}}
\newcommand{\ptead}{{p_{\alpha\delta}}}

\newcommand{\invad}{{\psi_{\alpha\delta}}}
\newcommand{\invac}{{\psi_{\alpha\gamma}}}
\newcommand{\invab}{{\psi_{\alpha\beta}}}

\newcommand{\inssym}{{insertion_{Sym}}}

%table inversion
\newcommand{\DIST}{{\operatorname{DIST}}}
\newcommand{\imax}{{\operatorname{imax}}}
\newcommand{\zeros}{{\operatorname{z\acute{e}ros}}}

\newcommand{\tb}{{T\!B}}
\newcommand{\TB}{\mathcal{T\!B}}
\newcommand{\TBS}{{\mathcal{T\!B}^{Sym}}}%Tableaux boisés symétriques
\newcommand{\FGTB}{\mathfrak{TB}}

%Tableau escalier rhombique
\newcommand{\dr}{{DR}}
\newcommand{\ter}{{TER}}
\newcommand{\TER}{{\mathcal T\!E\mathcal R}}
\newcommand{\pter}{{\pte}}


\newcommand{\tp}{{TP}}
\newcommand{\TP}{\mathcal{TP}}

\newcommand{\ta}{{T\!A}}
\newcommand{\TA}{\mathcal{T\!A}}

\newcommand{\alphai}{{\underline\alpha}}
\newcommand{\betai}{{\underline{\smash{\beta}}}}

\newcommand{\phtb}{{\operatorname{ph}}}
\newcommand{\phtbsym}{{\operatorname{ph^{sym}}}}
\newcommand{\pgtb}{{\operatorname{pg}}}
\newcommand{\crtb}{{\operatorname{cr}}}
\newcommand{\crd}{{\operatorname{crd}}}

\newcommand{\ptb}{{\operatorname{p}}}

\newcommand{\COIN}{\mathcal{C}}
\newcommand{\coin}{{c}}
\newcommand{\coini}{{ci}}

\newcommand{\co}{{co}}
\newcommand{\CO}{\mathcal{CO}}
\newcommand{\FGCO}{\mathfrak{CO}}

\newcommand{\cv}{{cv}}
\newcommand{\CV}{\mathcal{CV}}
\newcommandx{\CVab}[2][1=\alpha,2=\beta,usedefault]{{\CV_{#1,#2}}}
\newcommand{\FGCV}{\mathfrak{CV}}

\newcommandx{\Aab}[4][1=n,2=k,3=\alpha,4=\beta,usedefault]{{A_{#1,#2}(#3,#4)}}
\newcommand{\FGA}{\mathfrak{A}}

%%%%% Chapitre 2

\newcommand{\abg}{{\ab_G}}%sous-arbre binaire gauche
\newcommand{\abd}{{\ab_D}}%sous-arbre binaire droite
\newcommand{\sg}{{\operatorname s_G}}%sommets gauches
\newcommand{\sd}{{\operatorname s_D}}%sommets droits
\newcommand{\sbg}{{\operatorname s\!b_G}}%nombre de sommet sur la branche gauche
\newcommand{\sbd}{{\operatorname s\!b_{\!D}}}%nombre de sommet sur la branche gauche
\newcommand{\ANA}{\mathcal{AN\!A}}%ensemble des arbres non-ambigus
\newcommand{\ana}{{AN\!A}}%arbre non-ambigu
\newcommand{\anag}{{\ana_G}}%arbre non-ambigu gauche
\newcommand{\anad}{{\ana_D}}%arbre non-ambigu droit
\newcommand{\ANAFG}{{\mathfrak{G}}}%fonction génératrice arbres non-ambigus
\newcommand{\ANAFGd}{{\mathfrak{N}}}%fonction génératrice arbres non-ambigus
\newcommand{\dg}{{dg}}%dimension géométrique
\newcommand{\dgg}{{\dg_{G}}}%dimension géométrique gauche
\newcommand{\dgd}{{\dg_{\!D}}}%dimension géométrique droite
\newcommand{\QANA}{\Q\ANA}%Q-ev des arbres non-ambigus

\newcommand{\anavg}{{\emptyset_G}}%arbre non-ambigu vide gauche
\newcommand{\anavd}{{\emptyset_{\!D}}}%arbre non-ambigu vide droit
\newcommand{\abvg}{{\emptyset_G}}%sous-arbre binaire vide gauche
\newcommand{\abvd}{{\emptyset_{\!D}}}%sous-arbre binaire vide droite
\newcommand{\QANAg}{\QANA_{G}}%Q-ev des arbres non-ambigus
\newcommand{\QANAd}{\QANA_{D}}%Q-ev des arbres non-ambigus

\newcommand{\BAB}{\BANA}%application bilinéaire sur QANA
\newcommand{\Babq}{{\Bxy_q}}
\newcommand{\pab}{\pana}
\newcommand{\pabq}{{\pab_q}}

\newcommand{\BANA}{{\operatorname {\mathbb B}}}%application bilinéaire sur QANA
\newcommand{\Bxy}{{\operatorname B}}%application bilinéaire, projection de \BANA 
\newcommand{\Bxyab}[1]{{\operatorname B(#1)}}
\newcommand{\pana}{{\operatorname p}}%poids

\newcommand{\Bxyalphabeta}{{\operatorname B_{\alpha,\beta}}}
\newcommandx{\Bxyalphabetaab}[3][2=\alpha,3=\beta,usedefault]{{\operatorname B_{#2,#3}(#1)}}
\newcommandx{\panaalphabeta}[2][1=\alpha,2=\beta,usedefault]{{\operatorname p_{#1,#2}}}%poids alpha beta

\newcommand{\Bxyq}{{\operatorname B_q}}
\newcommand{\Bxyqab}[1]{{\operatorname B_q(#1)}}
\newcommandx{\panaq}[1][1=S,usedefault]{{\operatorname p_{q,#1}}}%poids alpha beta
\newcommand{\qg}{{q_G}}
\newcommand{\qd}{{q_{\!D}}}
\newcommand{\Qq}{{\Q(\qg,\qd)}}

\newcommand{\BP}{{\operatorname {\mathbb{B}\P}}}%application bilinéaire sur QANA
\newcommand{\QP}{\Q\P}%q-espace des permutations
\newcommand{\QPg}{\Q\P_G}%q-espace des permutations gauches
\newcommand{\QPd}{\Q\P_D}%q-espace des permutations droites
\newcommand{\pg}{\p_G}%permutation gauche
\newcommand{\pd}{\p_D}%permutation droite
\newcommand{\std}{\operatorname{std}} % standardization

\renewcommandx{\S}[1][1=2]{\operatorname{S}_{#1}}
\newcommand{\stat}{{\operatorname s}}

\newcommand{\bijBur}{{\varphi}}
\newcommand{\bijBurcycle}{{\psi}}
\newcommand{\bijBurBurcycle}{{\theta}}
\newcommand{\bijcycletranspose}{{\omega}}
\newcommand{\CE}{{C\!E}}

\newcommand{\bijABAO}{{\zeta}}
\newcommand{\ao}{{AO}}
\renewcommand{\sf}{{\operatorname s_{f}}}
\newcommand{\equerres}{{eq}}

%ANA généralisé
\newcommand{\bdk}{{\binom{d}{k}}}
\newcommand{\mybinom}[2]{%
    \left(
    \begin{array}{@{}c@{\,}} #1\\#2 \end{array}
    \right)%
}
\newcommand{\dir}{{\pi}}%une (d,k)-direction
\newcommandx{\edir}[2][1=d,2=k]{{\Pi_{#1,#2}}} % set of direction
\newcommandx{\sdir}[1][1=\dir]{{\operatorname s_{#1}}}%sommets de type \dir
\newcommand{\dgi}[1]{{\dg_{#1}}}
\newcommand{\anadir}{{\ana_\dir}}
\newcommand{\ANAdk}{\mathcal{AN\!A}_{d,k}}%ensemble des arbres non-ambigus
\newcommand{\anavdir}{\emptyset_\dir}
\newcommand{\arbredir}{\arbre_\dir}
\newcommand{\arbrevdir}{\emptyset_\dir}
\newcommand{\QANAdk}{{\Q\ANA_{d,k}}}%Q-ev des arbres non-ambigus
\newcommand{\QANAdkdir}{{\Q\ANA_{d,k,\dir}}}%Q-ev des arbres non-ambigus
\newcommand{\MANA}{{\mathbb M}}
\newcommand{\Mx}{{M}}
\newcommand{\pdk}{{\pana_{d,k}}}
\newcommandx{\ANAFGdk}[2][1=d,2=k]{{\mathfrak{G}_{#1,#2}}}%fonction génératrice arbres non-ambigus
\newcommandx{\ANAFGddk}[2][1=d,2=k]{{\mathfrak{N}_{#1,#2}}}%fonction génératrice arbres non-ambigus
\newcommand{\A}[1]{{\mathcal{A}_{#1}}}%arbre m-aire
\newcommand{\Vect}{\operatorname{Vect}}




%%%%% Chapitre 3

\usepackage{xspace}% permet d'ajouter un espace si nécessaire

\DeclareMathOperator{\pgcd}{pgcd}
\DeclareMathOperator{\ppcm}{ppcm}
\renewcommand{\mod}{\operatorname{mod}}

\newcommand{\ppp}{{P}}
\newcommand{\pppm}{{P_m}}
\newcommand{\bande}{{B}}
\newcommand{\tronc}{\operatorname{tronc}}


\newcommand{\FGPP}{\mathfrak{PP}}
\newcommand{\PPP}{{\mathcal P}}
\newcommand{\FGPPP}{{\mathfrak P}}
\newcommand{\FGPPPim}{\mathfrak{Pim}}
\newcommand{\PPPM}{\mathcal{PM}}
\newcommand{\FGPPPM}{\mathfrak{PM}}
\newcommand{\FGPPPMim}{\mathfrak{PMim}}
\newcommand{\B}{{\mathcal B}}
\newcommand{\FGB}{{\mathfrak B}}
\newcommand{\FGBim}{\mathfrak{Bim}}
\newcommand{\carte}{\operatorname{carte}}
\newcommand{\hri}{\operatorname{hri}}
\newcommand{\li}{\operatorname{li}}

\newcommand{\suppr}{\operatorname{suppr}}

%\newcommand{\zn}{{z_{\bullet}}}
%\newcommand{\zb}{{z_{\circ}}}
\newcommand{\zn}{{x}}
\newcommand{\zb}{{y}}
\newcommand{\Ab}{{\mathcal A_{\circ}}}
\newcommand{\An}{{\mathcal A_{\bullet}}}


%%%%% Perspectives
\newcommand{\PBT}{{\bf PBT}}
\newcommand{\FQSym}{{\bf FQSym}}


%%%

% % Locutions étrangères et abréviations.
\newcommand{\loce}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\eg}{\loce{e.g.\ }}
\newcommand{\ie}{\loce{i.e.\ }}
\newcommand{\cf}{\loce{cf.\ }}
\makeatletter
\newcommand{\sdot}{\@ifnextchar.{}{.}}
\makeatother
\newcommand{\etc}{\loce{etc}\sdot}

% \newcommand{\set}[1]{\left\lbrace #1 \right\rbrace}
% ...

%%%

\input{BXthesis}
% Ce fichier contient les commandes nécessaires pour produire la page de garde
% ainsi que les pages liminaires (hors remerciements). Son contenu est déterminé
% par la définition des commandes suivantes :

% École doctorale
\renewcommand{\BXed}{DE MATHÉMATIQUES ET D'INFORMATIQUE}

% Spécialité
\renewcommand{\BXspe}{Informatique}

% Nom du candidat
\renewcommand{\BXnom}{Patxi Laborde-Zubieta}

% Sujet de la thèse
\renewcommand{\BXsujet}{Combinatoire de l'ASEP, arbres non-ambigus et
    polyominos parallélogrammes périodiques}

% Année de soutenance
\renewcommand{\BXannee}{2017}

% Date de la soutenance
\renewcommand{\BXdate}{}

% Rapporteurs
\renewcommand{\BXraplist}{
    \BXrap
        {Sylvie}
        {Corteel}
        {Directrice de recherche CNRS, LIAFA}
        {Université Paris Diderot}
    \BXrap
        {Christian}
        {Krattenthaler}
        {Professeur, Faculté de Mathématiques}
        {Université de Vienne}
}

% Composition du jury de thèse
\renewcommand{\BXexamlist}{
    \BXexam{Jean-Christophe}
        {Aval}
        {Chargé de recherche CNRS, LaBRI}
        {Université de Bordeaux}
        {Directeur}
    \BXexam
        {Mireille}
        {Bousquet-Mélou}
        {Directrice de recherche CNRS, LaBRI}
        {Université de Bordeaux}
        {Examinatrice}
    \BXexam
        {Adrien}
        {Boussicault}
        {Maître de conférence, LaBRI}
        {Université de Bordeaux}
        {Directeur}
    \BXexam
        {Florent}
        {Hivert}
        {Professeur, LRI}
        {Université Paris Sud}
        {Président du jury}
    \BXexam
        {Christian}
        {Krattenthaler}
        {Professeur, Faculté de Mathématiques}
        {Université de Vienne}
        {Rapporteur}
    \BXexam
        {Philippe}
        {Nadeau}
        {Chargé de recherche CNRS, ICJ}
        {Université Claude Bernard Lyon 1}
        {Examinateur}
}
%Titre: Maître de conférences, Professeur des universités, Chargé de recherche…
%Rôle: Président (du jury), Directeur, Co-directeur, Rapporteur, Examinateur…

% Contenu des pages liminaires
%\renewcommand{\BXresume}{Résumé en français de moins de 1.700 caractères.}
%\renewcommand{\BXtitle}{English title}
%\renewcommand{\BXabstract}{English abstract in less than 1.700 characters.}
%\renewcommand{\BXlabo}{
%    Laboratoire Bordelais de Recherche en Informatique\\
%    Université de Bordeaux\\
%    351, cours de la Libération\\
%    F-33405 Talence cedex
%}

% Nom de l'auteur et titre, tels qu'apparaissant dans en pied de page.
\renewcommand{\BXnomcourt}{\BXnom}
\renewcommand{\BXsujetcourt}{ASEP, arbres non-ambigus et polyominos
    parallélogrammes périodiques}

\author{\BXnom}
\title{\BXsujet}
\hypersetup{pdfauthor={\BXnom}}
\hypersetup{pdftitle={\BXsujet}}

%%%
\renewcommand{\labelitemi}{{-}}

\usepackage{afterpage}

\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}

\begin{document}

%% Pages liminaires
\frontmatter

\BXcouverture

 \restoregeometry
    \shipout\null
    \cleardoublepage
%\ 
%\newpage
%\afterpage{\blankpage}
    \paragraph*{\bf Résumé}

    Cette thèse porte sur l'interprétation combinatoire des probabilités de
    l'état stationnaire de l'ASEP par les tableaux escaliers, sur les arbres
    non-ambigus et sur les polyominos parallélogrammes périodiques.

    Dans une première partie, nous étudions l'\textit{ansatz} matriciel de
    Derrida, Evans, Hakim et Pasquier. Toute solution de ce système d'équation
    permet de calculer les probabilités stationnaires de l'ASEP.  Nos travaux
    définissent de nouvelles récurrences équivalentes à celles de
    l'\textit{ansatz} matriciel. En définissant un algorithme d'insertion sur
    les tableaux escaliers, nous montrons combinatoirement et simplement qu'ils
    les satisfont. Nous faisons de même pour l'ASEP à deux
    particules. Enfin, nous énumérons les coins dans les tableaux associés à
    l'ASEP, nous permettant ainsi de donner le nombre moyen de transitions
    possibles depuis un état de l'ASEP.

    Dans une deuxième partie, nous calculons de jolies formules pour les séries
    génératrices des arbres non-ambigus, desquelles nous déduisons des formules
    d'énumérations. Puis, nous interprétons bijectivement certains de ces
    résultats. Enfin, nous généralisons les arbres non-ambigus à toutes les
    dimensions finies.

    Dans la dernière partie, nous construisons une structure arborescente sur
    les polyominos parallélogrammes périodiques, inspirée des travaux de
    Boussicault, Rinaldi et Socci. Cela nous permet de calculer facilement leur
    série génératrice selon la hauteur et la largeur ainsi que deux nouvelles
    statistiques : la largeur intrinsèque et la hauteur de recollement
    intrinsèque. Enfin, nous étudions l'ultime périodicité de leur série
    génératrice selon l'aire.


    \paragraph*{\bf Mots-clés}
    ASEP, tableaux escaliers, tableaux boisés, arbres non-ambigus, polyominos
    parallélogrammes périodiques

    \cleardoublepage
    \paragraph*{\bf Abstract}

    This thesis deals with a combinatorial interpretation of the stationnary
    distribution of the ASEP given by staircase tableaux and studies two
    combinatorial objects : non-ambiguous trees and periodic
    parallelogram polyominoes.

    In the first part, we study the matrix ansatz introduced by Derrida, Evans,
    Hakim and Pasquier. Any solution of this equation system can be used to 
    compute the stationnary probabilities of the ASEP. Our work defines
    new recurrences equivalent to the matrix ansatz. By defining an insertion
    algorithm for staircase tableaux, we prove combinatorially and easily that
    they satisfy our new recurrences. We do the same for the ASEP with
    two types of particles. Finally, we enumerate the corners of the tableaux
    related to the ASEP, which gives the average number of transitions from a
    state of the ASEP.

    In the second part, we compute nice formulas for the generating functions of
    non-ambiguous trees, from which we deduce enumeration formulas. Then, we
    give a combinatorial interpretation of some of our results. Lastly, we
    generalise non-ambiguous trees to every finite dimension.

    In the last part, we define a tree structure in periodic parallelogram
    polyominoes, motivated by the work of Boussicault, Rinaldi and Socci. It
    allows us to compute easily the generating function with respect to the
    height and the width as well as two new statistics : the intrinsic width and
    the intrinsic gluing height. Finally, we investigate the ultimate
    periodicity of the generating function with respect to the area.

    \paragraph*{\bf Keywords}
    ASEP, staircase tableaux, tree-like tableaux, non-ambiguous trees, periodic
    parallelogram polyominoes


\pagestyle{fancy}
\stoptocwriting
\chapter*{Remerciements}
\input{remerciements}
\resumetocwriting


% Profondeur de la table des matières (défaut 3)
% (0=chapitres, 1=sections, 2=sous-sections, 3=sous-sous-sections…)
\setcounter{tocdepth}{4}
\tableofcontents

%% Contenu du document
\mainmatter

\chapter*{Notations}
\input{notations}

\chapter*{Introduction}
\input{Introduction/introduction}

\chapter{Généralités}
\label{ch:gen}
\input{Generalites/generalites}

\part{Interprétation combinatoire de l'état stationnaire de l'ASEP}
\label{part:asep}
\input{ASEP/asep}

\part{Arbres non-ambigus}
\input{Arbres_Non_Ambigus/arbres_non_ambigus}

\part{Polyominos parallélogrammes périodiques}
\input{PPP/ppp}

\bookmarksetup{startatroot}
\chapter*{Perspectives}
\input{Perspectives/perspectives}

%% Chapitres non-numérotés (biblio, glossaire, etc.)


\backmatter

\nocite{*}
%\bibliographystyle{bx-thesis-fr}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliographie}

\printindex

\end{document}
